\chapter{Kategoriensystem}
\label{anhang:kategoriensystem}

Das folgende Kategoriensystem dokumentiert die deduktiven Hauptkategorien sowie
ausgewählte Ankerbeispiele aus dem ersten Codierdurchgang nach
\textcite{kuckartzQualitativeInhaltsanalyseMethoden2018} (Phase 3).
Dargestellt sind alle kodierten Textstellen, geordnet nach Interviewpartner:in
und Hauptkategorie. Die Begründungen dokumentieren die Zuordnungsentscheidungen
und dienen der intersubjektiven Nachvollziehbarkeit
\parencite{kuckartzQualitativeInhaltsanalyseMethoden2018}.

Mehrfachkodierungen -- wenn eine Sinneinheit mehreren Hauptkategorien zugeordnet
wird -- sind zulässig und erscheinen entsprechend mehrfach in der
kategorienbezogenen Darstellung (vgl. Abschnitt~\ref{met:datenauswertung}).

\section*{Hauptkategorien}
\addcontentsline{toc}{section}{Hauptkategorien}

\paragraph{HK0 -- Übergreifende Kontextfaktoren.}
Textstellen, die für das Verständnis der motivationalen Dynamik relevant sind,
aber keiner der drei Grundbedürfniskategorien eindeutig zugeordnet werden können
-- etwa organisationale Rahmenbedingungen, regulatorische Kontexte oder
biografische Einbettungen.

\paragraph{HK1 -- Autonomieerleben.}
Textstellen, in denen Interviewpartner:innen beschreiben, wie der Einsatz
generativer \gls{ki} ihr Erleben von Selbstbestimmung, Entscheidungsfreiheit und
Handlungsspielraum beeinflusst. Dazu zählen sowohl autonomieförderliche
Erfahrungen (erweiterte Gestaltungsspielräume, Entlastung von fremdbestimmten
Aufgaben) als auch autonomiefrustrierende Erfahrungen (algorithmische Kontrolle,
Einengung von Entscheidungskorridoren, erlebter Zwang zur \acrshort{ki}-Nutzung).

\paragraph{HK2 -- Kompetenzerleben.}
Textstellen, in denen Interviewpartner:innen beschreiben, wie generative
\gls{ki} ihr Erleben von Wirksamkeit, Expertise und professioneller Kompetenz
beeinflusst. Dies umfasst kompetenzförderliche Erfahrungen (erweiterte
Fähigkeiten, neue Kompetenzdomänen, verbesserte Ergebnisqualität) und
kompetenzfrustrierende Erfahrungen (Expertiseentwertung,
Attributionsverschiebung, Überforderung durch neue Anforderungen).

\paragraph{HK3 -- Soziale Eingebundenheit.}
Textstellen, in denen Interviewpartner:innen beschreiben, wie generative
\gls{ki} ihr Erleben von Zugehörigkeit, Beziehungsqualität und Wertschätzung
im organisationalen Kontext beeinflusst. Dies umfasst Erfahrungen von
veränderter Teaminteraktion, Rollenverschiebungen in der Führungsbeziehung,
organisationaler Wertschätzung sowie neue Formen der Zusammenarbeit oder
Isolation.

\clearpage
\section*{Kodierte Textstellen nach Interviewpartner:in}
\addcontentsline{toc}{section}{Kodierte Textstellen}

% Die folgenden Interview-Kodierungen werden nach manuellem Review hier
% eingebunden. Jede Datei wird mit /code-transcript erstellt und muss
% vor Einbindung vollständig geprüft werden (vgl. met:guetekriterien).
%
% Einbindung nach Kodierung und Review:
\input{interviews/coded/IP-01_kodierung}
% \input{interviews/coded/IP-02_kodierung}
% \input{interviews/coded/IP-03_kodierung}
%
% HINWEIS: Diese Dateien liegen lokal und sind nicht git-versioniert
% (Datenschutz / Pseudonymisierung, vgl. met:ethik).
